_4\. 亨利四世与第一次十字军东征的关系。教皇领导世界运动。维尔福五世与玛蒂尔达分离。圭尔夫家族加入亨利的阵营。亨利四世返回德意志（1097 年）。他的悲剧性斗争结束。乌尔班二世去世（1099 年）。康拉德国王去世（1101 年）。亨利四世去世（1106年）_。

第一次十字军东征暴露了帝国的弱点，它没有达到自己的构想。作为基督教世界的世俗领袖，皇帝的任务难道不是领导这场伟大的运动，展开旗帜，带领王子和人民投入圣战吗？由于环境和亨利四世的过错，帝国让如此重要的时刻一去不复返。在整个中世纪的历史中，没有任何一个地方能像十字军东征的开始那样，让人如此惊奇地看待人类精神潮流的现象，也没有任何一个地方能让观察者对宗教冲动的狂暴和教皇的幸运与天才充满同样的惊奇。教皇篡夺了本属于帝国的任务，使其从世界历史的高度上跌落下来。格里高利七世清楚地认识到了欧洲与亚洲斗争的重要性，并努力成为这场斗争的领导者；他将这一思想留给了他的继任者，而优秀的乌尔班也继承了他的思想。作为教皇，他本人是否是十字军东征的领导者并不重要，因为世界属于这一思想，而教皇领导着这一思想。通过发动十字军东征，教会向世界证明，是她维系着各民族的团结。亨利四世在意大利北部的一座城堡里黯然神伤，而皮亚琴察和克莱蒙的议会却在没有他的情况下开创了世界历史的新纪元，亨利四世作为这些议会的无知旁观者出现在我们面前时，几乎比他作为忏悔者站在卡诺萨-迪普利亚时堕落得更深；教皇的诅咒将他从历史中驱逐出去了。

我们看到亨利在他的儿子在意大利叛乱后屈服了；他的事业似乎在这里失败了，在德国也面临着巨大的危险。但是，被他当做玩物的任性的财富突然让他走出了低谷。在教会与国家的伟大斗争中，家庭争吵是一个奇怪的插曲，而这场斗争似乎刚刚在十字军东征的大运动中消失。思想让世界走向远方，但利益却指引着人们的下一步。"对黄金的神圣渴望 "在人类中的作用甚至超过了最理想的宗教本能，它将永远提醒我们，历史的一半属于普通事物。玛蒂尔德与韦尔夫的婚姻也许是柏拉图式的，符合她的意愿和罗马的政治；伯爵夫人想要的不是丈夫，而是与亨利斗争的标兵，不是财产的继承人，而是她的目的的仆人。然而，功绩和成熟的男子气概给了年轻的格尔夫勇气，让他摆脱了对妻子的顺从态度；他想要统治和占有她的土地，而玛蒂尔德却把他当成了一个放肆的孩子。这次争吵可能揭露了吉尔菲夫妇俩一直隐瞒的秘密：玛蒂尔达的遗产已经交给了教会，因为女伯爵已经通过契约将她所有的土地赠与了她的朋友格里高利。虽然这对夫妻争吵的最终原因并不清楚，但可以推测这份赠与是其中的一部分。皮亚琴察会议后，年轻的维尔夫公开与玛蒂尔达分居，而这几乎没有乌尔班的配合；聪明的教皇在她提供服务后解除了一桩权宜婚姻；他除掉了一位玛蒂尔达财产的王位请求者。世人刚刚听到了一位王后的揭露，她指责自己的丈夫滥用婚姻；现在，世人又听到了一位王子的忏悔，他要么指责自己的名妻拒绝了自己的婚姻，要么将这种柏拉图式的状态（无论其原因如何）公之于众，以掩盖自己分居的原因。

老吉尔弗匆匆赶往意大利：当他意识到自己的儿子只是被丈夫利用的傀儡，在玛蒂尔达的继承权问题上也受到了欺骗时，他义愤填膺地和儿子一起前往亨利的阵营。圭尔夫家族的贪婪突然压倒了所有的宗教和政治顾虑；被逐出教会的敌人立刻成了他最亲密的朋友。现在，亨利离开了他的孤独，再次与玛蒂尔达交战，圭尔夫家族匆忙赶往德意志，在那里他们急切地加强了皇帝的党羽，令所有人大失所望。

然而，亨利失去了意大利。这位伟大的女伯爵不断用荣耀来装饰自己，因为她在长达十二年的战争中对皇帝的军队进行了不屈不挠的抵抗，并真正用自己的盾牌保护了教皇。皇帝不得不将战场留给她，于 1097 年永远返回了德国；他的教皇克莱门特三世继续在他的城堡里进行着微弱的抵抗，但他在拉文纳大主教区仍然无能为力，而乌尔班二世最终占领了罗马。1098年8月24日，他的保护者皮耶罗内（Pierleone）通过背叛赢得了圣天使城堡，现在教皇可以自称是这座城市的主人了。乌尔班比格里高利七世更优秀、更幸福，他对格里高利七世的态度就像奥古斯都对凯撒一样；在经历了如此剧烈的风暴、流亡或漂泊的生活后，这位教皇享受到了短暂的胜利。在意大利南部，他加强了与诺曼人的联盟，他与诺曼人是亲密的朋友；他甚至（1098 年 7 月 5 日在萨莱诺）任命西西里的罗杰伯爵及其继任者为该国的使节。1099 年复活节后，他在罗马召开了一次大议会，会上他重申了自己和前任的所有法令。

历史学家在写亨利四世与教皇的悲惨斗争时，几乎别无选择，只能报道主要人物的死亡。乌尔班死于1099年7月29日，如果7月15日耶路撒冷落入十字军之手的消息传到他的耳朵里，他就可以心满意足地闭上眼睛了。他没有死在拉特兰。当时，教皇宫殿已成为一片废墟，城内仍充斥着狂热的分裂分子和刺客敌人。这位发起十字军东征的快乐教皇被迫住在他的一位保护者的阴暗宫殿里；他死在卡尔塞雷圣尼科洛教堂旁皮耶罗内的坚固房屋里，就连他的遗体也不得不绕道特拉斯提维尔运到圣彼得大教堂。

克莱门特三世也很快得到了救赎，而且比亨利更早。年轻的康拉德于1101年在佛罗伦萨被鄙视和遗弃而死，我们不必跟随他不幸的父亲前往德国，也不必描述他进一步的挣扎、次子亨利的邪恶叛乱以及他最后的悲惨结局。他于1106年8月7日在列日去世，受到教会的诅咒，被德意志王公废黜，受到最不正常的儿子的虐待，死在几个坚定忠诚的朋友的怀抱中。亨利的石棺被列日教堂里狂热的教士们挖了出来，运到了马斯河上的一个荒岛上，我们只看到一位来自耶路撒冷的朝圣者僧侣坐在亨利的石棺旁，哭泣着为死者唱诗。棺材里的死者既是一个出色的罪人，又是一个勇敢的战争英雄；每一个冷静的判断都会谴责他，尤其是在他职业生涯的前半段，他是一个放荡不羁的暴君，但他的缺点在一定程度上是由于他的不幸遭遇造成的，他的孤儿般的青年时代使他成为各方争吵和他们可鄙的贪婪的对象。他与最可怕的教皇的斗争显示了他天性中摇摆不定的所有矛盾；他在卡诺萨-迪普利亚的倒台则因那个迷信教会诅咒、外在忏悔、在司铎的祸害下羞辱男子汉尊严的时代特征而变得柔和； 与格里高利的沉着冷静相比，他的不稳定性将向国王和公民们表明，人就像一艘被狂风吹来吹去的船，除非有正确和义务的内在法则将他固定在自己身上，并且有特定的目标使他的行动保持一致。格里高利七世，除了他的性格和天才以及教会最终赋予他的所有其他武器之外，与生俱来的目标给了他极大的优越感；但对亨利七世国王来说，他的目标只是在晚年才完全清晰起来，即便如此，在宗教舆论的力量对他充满敌意的情况下，他的目标始终被蒙上一层阴影。然而，他与罗马专制制度的不懈斗争是光荣的，他的祖国永远感激他，因为如果没有他的英勇无畏，德意志早就沦为罗马教会暴政的附庸了。亨利四世是霍亨斯陶芬王朝的先驱；在德意志民族的历史上，他将作为一位伟大的悲剧运动员而永垂不朽。
